{"id":10068,"date":"2024-06-26T15:26:11","date_gmt":"2024-06-26T13:26:11","guid":{"rendered":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/?post_type=blog&#038;p=10068"},"modified":"2024-07-10T13:40:37","modified_gmt":"2024-07-10T11:40:37","slug":"erfahrungsbericht-erasmus-lissabon","status":"publish","type":"blog","link":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/blog\/erfahrungsbericht-erasmus-lissabon\/","title":{"rendered":"\u201eIch kann ein Auslandssemester jedem (Online-)Studierenden weiterempfehlen\u201c"},"content":{"rendered":"\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<p class=\"has-lead-font-size\">Katja wohnt in M\u00fcnchen und studiert Betriebswirtschaftslehre im Fernstudium. Im Wintersemester 2018 hat sie den Schritt ins Ausland gewagt und ein Erasmus+ Semester in Lissabon verbracht. Im Beitrag berichtet sie, was sie dabei erlebt hat und worauf es zu achten gilt.<\/p>\n\n\n\n<div style=\"height:50px\" aria-hidden=\"true\" class=\"wp-block-spacer\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-entscheidung-und-bewerbung\">Entscheidung und Bewerbung<\/h2>\n\n\n\n<p>Als Online-Studierende mit Vollzeitjob dachte ich eigentlich lange Zeit nicht daran, ein ERASMUS-Semester zu absolvieren, zu vieles hat mich an M\u00fcnchen gebunden. Doch viele meiner Freunde, die durch das ERASMUS+ Programm ein Semester im Ausland studierten, haben von so vielen sch\u00f6nen Erlebnissen erz\u00e4hlt, dass ich neugierig geworden bin und mich gefragt habe, ob das auch f\u00fcr mich eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re.<\/p>\n\n\n\n<p>Deshalb habe ich mich im International Office der Hochschule Fresenius erkundigt, ob es diese M\u00f6glichkeit denn auch f\u00fcr Online-Studierende g\u00e4be. Zun\u00e4chst musste bei der ERASMUS-Fachtagung gekl\u00e4rt werden ob Online-Studierende mit den EU-Mitteln gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Nachdem dies final gekl\u00e4rt werden konnte, habe ich mich f\u00fcr ein ERASMUS-Semester an der ISCEM in Lissabon beworben. Hierbei wurde ich jederzeit sehr gut durch das International Office unterst\u00fctzt.<\/p>\n\n\n\n<p>Sobald die Zusage des ISCEM kam war ich sehr gl\u00fccklich. Nicht nur, weil dies bedeutete, dass ich f\u00fcnf Monate in Lissabon leben w\u00fcrde, sondern auch, weil ich zum ersten Mal zu Pr\u00e4senzvorlesungen gehen werde. Auch eine Pr\u00fcfung der angebotenen Kurse auf Anrechenbarkeit war sehr unkompliziert, hier habe ich direkt mit meiner Studiengangsleitung kommuniziert.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<div style=\"height:50px\" aria-hidden=\"true\" class=\"wp-block-spacer\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-job-kundigen-fur-erasmus\">Job k\u00fcndigen f\u00fcr ERASMUS?<\/h2>\n\n\n\n<p>Nun stand ein Gespr\u00e4ch mit meinem Arbeitgeber an, bei dem ich die letzten 4 Jahre gearbeitet hatte. Leider konnte man mir nicht die M\u00f6glichkeit f\u00fcr ein Sabbatical anbieten. Dies bedeutete f\u00fcr mich, dass ich mein Studium \u00fcber den Beruf stellen musste und meinen sehr geliebten Job gek\u00fcndigt habe. Es war ein sehr gro\u00dfer Schritt f\u00fcr mich, von einer sicheren Arbeitsstelle in ein Auslandssemester zu gehen. Doch es war der einzig richtige, ich bin froh mich so entschieden zu haben.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h2 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-wohnungssuche\">Wohnungssuche<\/h2>\n\n\n\n<p>Ich habe mit der Wohnungssuche erst im Dezember, also relativ sp\u00e4t, begonnen. Gesucht habe ich vor allem \u00fcber Facebook-Gruppen und Uniplaces.com. Das wichtigste Kriterium war f\u00fcr mich die Lage der Wohnung. Daher habe ich schlussendlich \u00fcber Facebook ein Zimmer in einer Neuner-WG direkt am Principe Real Park gebucht. Die Lage war wirklich nicht zu \u00fcbertreffen: nur 2 Minuten von der Uni entfernt und die Stadt fu\u00dfl\u00e4ufig erkundbar. Auch das Ausgehviertel Bairro Alto und der beliebteste Treffpunkt f\u00fcr alle internationalen Studenten, das \u201eErasmus Corner\u201c, war nur f\u00fcnf Minuten zu Fu\u00df entfernt.<\/p>\n\n\n\n<p>Auch wenn die Vorstellung, in einer Neuner-WG zu leben, zun\u00e4chst ein bisschen erschreckend klingt, bin ich sehr froh in diese WG eingezogen zu sein, da ich dadurch mit so vielen verschiedenen Nationalit\u00e4ten (Italien, Spanien, Frankreich, Griechenland, England, Polen) zusammenleben konnte und wir fast zu einer Familie zusammengewachsen sind.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-finanzen-und-versicherungen\">Finanzen und Versicherungen<\/h2>\n\n\n\n<p>Vor der Reise habe ich eine Auslandskrankenversicherung und eine Haftpflichtversicherung abgeschlossen. Dadurch, dass ich vor meinem Auslandssemester in Vollzeit gearbeitet habe, konnte ich mir bereits einiges ansparen. 80 % der ERASMUS-F\u00f6rderung habe ich vor meinem Aufenthalt erhalten und die restlichen 20 % erhalte ich nach meiner R\u00fcckkehr.<\/p>\n\n\n\n<p>Die Lebenserhaltungskosten in Lissabon sch\u00e4tze ich ein bisschen g\u00fcnstiger ein als in M\u00fcnchen. F\u00fcr mein Zimmer in Lissabon habe ich 450 \u20ac im Monat bezahlt, was fast schon auf M\u00fcnchener Niveau ist. Restaurantbesuche und alkoholische Getr\u00e4nke sind preiswerter als in Deutschland. Auch Lebensmittel wie Obst und Gem\u00fcse sind g\u00fcnstiger als in Deutschland, wobei es immer darauf ankommt, ob man in einem Supermarkt (Continente, Pingodoce etc.) oder in kleinen \u201eTante-Emma-L\u00e4den\u201c einkauft. Drogerie-Artikel sind sehr viel teurer als in Deutschland, diese sollte man am besten mitbringen.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-wahrend-meines-aufenthaltes\">W\u00e4hrend meines Aufenthaltes<\/h2>\n\n\n\n<p>Vorstellung der Universit\u00e4t \u201eIstituto superior de comunicacao empresarial\u201c: Das ISCEM liegt sehr zentral im Stadteil Bairro Alto am Principe Real Park und ist ein sch\u00f6nes Altbaugeb\u00e4ude, das sich \u00fcber drei Stockwerke erstreckt. In den ersten zwei Wochen sollten wir f\u00fcr jeden Kurs eine Pr\u00fcfungsmethode w\u00e4hlen. Hierbei konnte man zwischen Frequency und Continuous w\u00e4hlen. Frequency bedeutete, dass man keine Anwesenheitspflicht hat und am Ende des Semesters eine Klausur schreibt. Bei der zweiten Methode, Continuous, setzt sich die Endnote aus 30 % Test, 30 % Gruppenarbeiten und 40 % Final Exam zusammen. Hierbei hat man 75 % Anwesenheitspflicht. Die Continues-Methode ist deutlich mehr Aufwand, aber die Wahrscheinlichkeit eine gute Note zu erhalten bzw. zu bestehen, ist deutlich h\u00f6her als bei der Frequency-Methode.<\/p>\n\n\n\n<p>Ich habe bei den F\u00e4chern mit 6 ECTS die Continuous-Methode und bei solchen mit 3 ECTS das Final Exam gew\u00e4hlt. So war es w\u00e4hrend des Semesters nicht zu viel Arbeit und ich bin beruhigter zu den Endklausuren gegangen.<\/p>\n\n\n\n<p>W\u00e4hrend meines Semesters habe ich folgende Kurse besucht: &#8211; Digital Marketing (6 ECTS) &#8211; Advertising (6 ECTS) &#8211; Consumer Behavior (6 ECTS) &#8211; Workshop Marketing und Kommunikation (4 ECTS) &#8211; International Marketing (3 ECTS) &#8211; Editing &amp; Design (3 ECTS). Der Workshop hat sich \u00fcber 8 Tage erstreckt und in dieser Zeit gab es auch keine Vorlesungen. Ziel des Workshops war es, die interne Kommunikation der TAP Air Portugal zu verbessern.<\/p>\n\n\n\n<p>Der Kontakt zu Professoren war immer sehr unkompliziert, sie waren alle sehr hilfsbereit und freundlich. Auch sprachliche Barrieren konnten so \u00fcberwunden werden. W\u00e4hrend meines Aufenthaltes hatte ich vor allem Kontakt zu anderen Austauschstudenten, was vor allem auch daran lag, dass die Vorlesungen f\u00fcr portugiesische Studenten von denen auf Englisch getrennt gehalten wurden. Dies fand ich ein bisschen schade, weil man kaum in Kontakt zu einheimischen Studenten kam.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h2 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-wichtige-anlaufstellen\">Wichtige Anlaufstellen<\/h2>\n\n\n\n<p>Bei Problemen kann man sich im ersten Schritt an das International Office des ISCEM wenden, sie sind sehr hilfsbereit und immer f\u00fcr Austauschstudenten da. Andere wichtige Anlaufstellen sind die beiden Organisationen ELL (Erasmus Life Lisboa) und ESN (Erasmus Student Network). Beide bieten diverse Ausfl\u00fcge, Events zum Vernetzen mit anderen Austauschstudenten, Partyabende und diverse Rabatte an.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-formalitaten\">Formalit\u00e4ten<\/h2>\n\n\n\n<p>F\u00fcr Telefon und Internet fallen durch die Abschaffung der Roaming-Geb\u00fchren innerhalb der EU keine weiteren Kosten an. Ein Bankkonto habe ich bei der BPI eingerichtet, da in Portugal in manchen kleineren Shops und Restaurants nur portugiesische Bankkarten angenommen werden. Die Er\u00f6ffnung des Kontos war mit Hilfe der Organisation ELL sehr unkompliziert und schnell.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-freizeitaktivitaten\">Freizeitaktivit\u00e4ten<\/h2>\n\n\n\n<p>Lissabon bietet zahlreiche M\u00f6glichkeiten zur Freizeitgestaltung. Die N\u00e4he zu den Str\u00e4nden (vor allem der Strand in Caparica ist empfehlenswert) sowie die zahlreichen Parks bieten eine M\u00f6glichkeit zum Entspannen. Mit den beiden Organisationen ESN und ELL hat man die M\u00f6glichkeit, sehr g\u00fcnstig das Umland von Lissabon zu erkunden. Zum Beispiel kann man nach Nazar\u00e9 fahren und sich die Riesenwellen ansehen oder die Pal\u00e4ste in Sintra besuchen. Abends ist vor allem das Bairro Alto (unweit von der Uni) ein Treffpunkt f\u00fcr internationale Studenten. Die Bars \u00f6ffnen hier ab 22 Uhr.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-fazit\">Fazit<\/h2>\n\n\n\n<p>Zusammenfassend kann ich ein Auslandssemester jedem (Online-)Studierenden weiterempfehlen. F\u00fcr mich war das Semester in Lissabon die perfekte Pause zwischen einem Jobwechsel. Ich konnte mich in dieser Zeit voll und ganz auf mein Studium konzentrieren und durfte den \u201erichtigen\u201c Studentenalltag erleben. Auch meine Sprachkenntnisse konnte ich erweitern. Vor allem ist Lissabon eine absolut lebenswerte und wundersch\u00f6ne Stadt.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-anerkennung-der-erbrachten-leistungen\">Anerkennung der erbrachten Leistungen<\/h2>\n\n\n\n<p>Derzeit l\u00e4uft die Anerkennung meiner erbrachten Leistungen noch. Dadurch, dass ich von Anfang an mit meiner Studiengangsleitung im Kontakt diesbez\u00fcglich stand und auch Kurs\u00e4nderungen zeitnah kommuniziert habe, denke ich, dass es bei der Anerkennung keine Probleme geben wird.<\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Katja wohnt in M\u00fcnchen und studiert Betriebswirtschaftslehre im Fernstudium. Im Wintersemester 2018 hat sie den Schritt ins Ausland gewagt und ein Erasmus+ Semester in Lissabon verbracht. Im Beitrag berichtet sie, was sie dabei erlebt hat und worauf es zu achten gilt. Entscheidung und Bewerbung Als Online-Studierende mit Vollzeitjob dachte ich eigentlich lange Zeit nicht daran, &hellip; <a href=\"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/blog\/erfahrungsbericht-erasmus-lissabon\/\">Continued<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":8,"featured_media":10269,"template":"","blog_sections":[39],"class_list":["post-10068","blog","type-blog","status-publish","has-post-thumbnail","hentry","blog_sections-aus-dem-studium"],"acf":[],"featured_image_medium_large":{"url":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-content\/uploads\/crf_journey_A_photo_of_a_laptop_on_an_outdoor_table_in_lissabon-768x578.png","width":768,"height":578},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/blog\/10068"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/blog"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/types\/blog"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/users\/8"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/blog\/10068\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":10069,"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/blog\/10068\/revisions\/10069"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/media\/10269"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=10068"}],"wp:term":[{"taxonomy":"blog_sections","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/blog_sections?post=10068"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}