{"id":10075,"date":"2024-06-26T15:42:21","date_gmt":"2024-06-26T13:42:21","guid":{"rendered":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/?post_type=blog&#038;p=10075"},"modified":"2024-07-10T13:41:19","modified_gmt":"2024-07-10T11:41:19","slug":"start-up-studium-im-gepaeck","status":"publish","type":"blog","link":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/blog\/start-up-studium-im-gepaeck\/","title":{"rendered":"Das Start-up Studium im Gep\u00e4ck macht das m\u00f6glich, wovon viele tr\u00e4umen \u2013 Reisen und Studieren miteinander verbinden"},"content":{"rendered":"\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-container-core-group-is-layout-1 wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<p class=\"has-lead-font-size\">Luisa Schmid und Lukas Rissing glauben daran, dass jeder Mensch seinen eigenen Weg finden sollte. Durch das Reisen parallel zum Studium erkundet man die Welt, seine berufliche Zukunft und sich selbst.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-container-core-group-is-layout-2 wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h3 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-wer-seid-ihr-und-was-macht-ihr\"><strong>WER SEID IHR UND WAS MACHT IHR?<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p><em>Lukas:&nbsp;<\/em>Junge Menschen sind oft mit dem Problem konfrontiert, sich zwischen \u201eKarriere machen\u201c&nbsp;oder&nbsp;\u201eFreiheit und Leidenschaft genie\u00dfen\u201c entscheiden zu m\u00fcssen. Wir vereinfachen diese Entscheidung \u2013 durch die Idee des reisebegleitenden Studiums.&nbsp;Durch ein pr\u00e4senzloses Fernstudium an einer renommierten deutschen Hochschule kann das gesamte Studium auf Reise verbracht werden. Neben dem Studium, der Reise und auch der Option, Arbeitserfahrung im Ausland zu sammeln, steht vor allem die pers\u00f6nliche Weiterentwicklung der Studierenden im Mittelpunkt unseres neuen Bildungskonzeptes.&nbsp;Mit&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.studiumimgepaeck.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Studium im Gep\u00e4ck<\/a>&nbsp;wollen wir jungen Menschen erm\u00f6glichen, das Studium auf Weltreise in ihre eigenen H\u00e4nde zu legen. Hierf\u00fcr entwickeln wir den ersten Global Campus (Plattform) an dem unsere Global Students gemeinsam reisen, studieren und \u00fcber sich hinauswachsen k\u00f6nnen. Die Plattform erm\u00f6glicht Interessierten das reisebegleitende Studium kennenzulernen, pr\u00e4senzlose Studieng\u00e4nge zu finden und sich umfassend vorzubereiten. Unser Global Campus bietet die M\u00f6glichkeit, sich mit reisenden Kommilitonen zu vernetzen, zusammen non-curricular weiterzuentwickeln und \u2013 ganz wichtig \u2013 auch auf globale Infrastruktur zuzugreifen, die das reisebegleitende Studium vereinfacht und Orientierung bietet. Hiermit ist ein Netzwerk an Unterk\u00fcnften, Co-Working Spaces, Bildungseinrichtungen und Organisationen gemeint, das einen weltweiten Campus abbilden soll. Damit wollen wir ein hybrides \u00d6kosystem f\u00fcr das reisebegleitende Studium schaffen, das ein echtes Campusgef\u00fchl vermittelt \u2013 weltweit und zu jeder Zeit.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-container-core-group-is-layout-3 wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h3 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-wie-seid-ihr-auf-die-idee-gekommen\"><strong>WIE SEID IHR AUF DIE IDEE GEKOMMEN?<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p><em>Luisa:&nbsp;<\/em>Wir waren beide nach dem Bachelor f\u00fcr knapp zwei Jahre berufst\u00e4tig. Wir haben uns dann immer \u00f6fter die Frage gestellt: Wie geht\u2019s jetzt weiter? Masterstudium beginnen, im Job bleiben oder der Leidenschaft des Reisens nachgehen? Irgendwann hat es dann bei mir Klick gemacht: Gibt es eigentlich die M\u00f6glichkeit, ein Fernstudium komplett online zu absolvieren \u2013 ohne eine einzige Pr\u00e4senzveranstaltung? So k\u00f6nnten wir das Reisen mit dem Masterstudium verbinden. Und die Antwort war: Ja, gibt es! Im Sommer 2019 ging es f\u00fcr uns dann per One-Way-Ticket mit dem Fernstudium nach Bangkok. Unterwegs fiel uns dann relativ schnell auf, dass unser Konzept nicht nur umsetzbar ist, sondern auch, wie stark man dadurch \u00fcber sich hinausw\u00e4chst. Anfang 2020 blickten wir auf das erste Semester auf Weltreise zur\u00fcck und beschlossen, dass wir die Erfahrungen, Erlebnisse und eigene Weiterentwicklung durch die Reise unbedingt auch anderen jungen Menschen erm\u00f6glichen wollen. Die Grundidee f\u00fcr Studium im Gep\u00e4ck war also geboren.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Lukas<\/em>: Und genau der letzte Punkt, den Luisa eben angesprochen hat, genie\u00dft bei uns eine besondere Beachtung. Es ist ja ein offenes Geheimnis, dass in der Uni prim\u00e4r fachspezifisches Wissen vermittelt wird und oftmals die Soft Skills etwas zu kurz kommen.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-container-core-group-is-layout-4 wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h3 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-was-sind-eure-besonderheiten-usp\"><strong>WAS SIND EURE BESONDERHEITEN\/USP?<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p><em>Luisa<\/em>: Als junger Mensch versp\u00fcrt man oft eine Art gesellschaftlichen Druck, Karriere zu machen und erfolgreich zu sein \u2013 zumindest war das f\u00fcr mich so. Ich hatte eine Menge Ambitionen, aber gleichzeitig auch Sehnsucht nach Freiheit und Abenteuer. Man bekommt irgendwie das falsche Bild vermittelt, dass man sich Freiheit erarbeiten muss. Aber so muss es nicht sein: Wir zeigen mit Studium im Gep\u00e4ck, dass Freiheit und Erfolg sich nicht gegenseitig ausschlie\u00dfen.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Lukas<\/em>: Genau. Und diese Kombination aus Reise und Studium treibt vor allem die pers\u00f6nliche Weiterentwicklung an, die bei klassischer Bildung doch meist etwas zu kurz kommt. Diesen Effekt werden wir durch unsere Plattform verst\u00e4rken. Unter anderem werden wir eine Art \u201eEducational Netflix\u201c zum angesprochenen Thema f\u00fcr unsere Studierenden auf Weltreise aufbauen. In unserer Community haben die reisenden Studierenden dann auch selbst die M\u00f6glichkeit, ihre eigenen Erfahrungen und erlerntes Wissen zu dieser Thematik mit dem Netzwerk zu teilen \u2013 ganz nach dem Motto: Learn, Earn, Return.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-container-core-group-is-layout-5 wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h3 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-wichtiger-als-die-idee-an-sich-sind-ja-bekanntlich-die-kopfe-hinter-dem-ganzen-stellt-euch-doch-mal-kurz-vor\"><strong>WICHTIGER ALS DIE IDEE AN SICH SIND JA BEKANNTLICH DIE K\u00d6PFE HINTER DEM GANZEN. STELLT EUCH DOCH MAL KURZ VOR<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p><em>Luisa<\/em>: Wir sind beide Fernstudierende und 26 Jahre alt. Lukas studiert&nbsp;Wirtschaftsingenieurwesen&nbsp;an der Hochschule Fresenius und ich Wirtschaftspsychologie \u2013 beide im Master. Aktuell arbeiten wir an unserem Studium und unserem Start-up aus Sri Lanka.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Lukas<\/em>: Wir haben beide eine Leidenschaft zum Reisen entwickelt und f\u00fcr das Thema pers\u00f6nliche Weiterentwicklung. Durch Luisas Idee und das daraus entstandene Projekt, sehen wir es fast schon als unsere Pflicht, genau diese Erfahrung anderen Menschen zu erm\u00f6glichen und diesen neuen Bildungsweg zu verbreiten.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-container-core-group-is-layout-6 wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h3 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-welchen-herausforderungen-steht-ihr-momentan-gegenuber\"><strong>WELCHEN HERAUSFORDERUNGEN STEHT IHR MOMENTAN GEGEN\u00dcBER?<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p><em>Luisa<\/em>: Die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung f\u00fcr uns in Zukunft wird einerseits die Umsetzung der Plattform sein und andererseits dieses Studienkonzept zu verbreiten und \u201egesellschaftsf\u00e4hig\u201c zu machen.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-container-core-group-is-layout-7 wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h3 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-wie-finanziert-ihr-euch\"><strong>WIE FINANZIERT IHR EUCH?<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p><em>Luisa<\/em>: Starten k\u00f6nnen wir ohne eine gro\u00dfe Finanzierungssumme, da wir den sp\u00e4teren reisenden Studierenden durch unser digitales Onboarding-Paket eine Art Anleitung f\u00fcr ihr Studium auf Weltreise zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. Also kosteng\u00fcnstig und gut skalierbar. F\u00fcr den Ausbau unserer Plattform zum Globalen Campus werden wir dann auf externe Geldgeber zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Lukas<\/em>: Aktuell bezahlen wir also alles aus eigener Tasche, wollen uns aber beispielsweise in der kommenden Zeit auf das EXIST-Gr\u00fcnderstipendium bewerben, um damit Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Startphase zu sichern.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-container-core-group-is-layout-8 wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h3 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-wie-seid-ihr-auf-den-accelerator-des-pioneer-labs-aufmerksam-geworden\"><strong>WIE SEID IHR AUF DEN ACCELERATOR DES PIONEER LABS AUFMERKSAM GEWORDEN?<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p><em>Luisa<\/em>: Ehrlich gesagt war das eine ganz spontane Eingebung. Wir sind in den sozialen Medien darauf aufmerksam geworden und waren dabei besonders begeistert vom Mentoring, welches man durch Aufnahme in den Accelerator bekommt, und haben dann auf einer Dachterrasse in Mexiko unseren Pitch gedreht.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-container-core-group-is-layout-9 wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h3 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-habt-ihr-schon-einmal-daran-gedacht-aufzugeben\"><strong>HABT IHR SCHON EINMAL DARAN GEDACHT AUFZUGEBEN?<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p><em>Lukas<\/em>: Nein.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Luisa<\/em>: Bislang warten wir noch auf einen gro\u00dfen Tiefpunkt, den wir bisher aber noch nicht erlebt haben. Aber selbst, wenn wir mal an diesen Tiefpunkt kommen, wird unsere intrinsische Motivation zur Umsetzung dieses Projektes es nicht zulassen, dass wir das Handtuch werfen.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-container-core-group-is-layout-10 wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h3 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-habt-ihr-irgendwelche-vorbilder-oder-grunder-die-ihr-gerne-mal-treffen-mochtet\"><strong>HABT IHR IRGENDWELCHE VORBILDER ODER GR\u00dcNDER, DIE IHR GERNE MAL TREFFEN M\u00d6CHTET?<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p><em>Luisa<\/em>: Mir f\u00e4llt jetzt keine explizite Person ein. Bei uns ist es so, dass wir w\u00e4hrend unserer Reise oft sehr spannende Gespr\u00e4che mit coolen Leuten haben und dadurch Inspiration bekommen \u2013 aber eine Person, zu der wir \u201eaufsehen\u201c, haben wir nicht.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-container-core-group-is-layout-11 wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h3 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-was-mochtet-ihr-grundungsinteressierten-studierenden-mit-auf-den-weg-geben\"><strong>WAS M\u00d6CHTET IHR GR\u00dcNDUNGSINTERESSIERTEN STUDIERENDEN MIT AUF DEN WEG GEBEN?<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p><em>Luisa<\/em>: Ich denke die Reihenfolge bei einer Gr\u00fcndung ist wichtig \u2013 sucht bei euch selbst, welches Thema euch wirklich wichtig ist und \u00fcberlegt euch dann, wie andere Menschen davon profitieren k\u00f6nnen. Der innere Antrieb ist hierbei der goldene Schl\u00fcssel.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Lukas<\/em>: Das tr\u00e4gt dann dazu bei, dass du auch wirklich dranbleibst. Wenn du jetzt das n\u00e4chste Dropshipping startest, denkst du eventuell fr\u00fcher daran aufzugeben, als wenn du intrinsisch motiviert bist \u2013 dadurch, dass du dein Herzensthema umsetzt.<\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-group is-layout-constrained wp-container-core-group-is-layout-12 wp-block-group-is-layout-constrained\">\n<h3 class=\"wp-block-heading\" id=\"h-wir-danken-euch-fur-das-interessante-gesprach\"><strong>WIR DANKEN EUCH F\u00dcR DAS INTERESSANTE GESPR\u00c4CH.<\/strong><\/h3>\n<\/div>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe title=\"Studieren auf Weltreise? \u2013 Fragen zum Fernstudium auf Reisen \/\/ Hochschule Fresenius\" width=\"500\" height=\"281\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/1lp2VxcYlz4?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share\" referrerpolicy=\"strict-origin-when-cross-origin\" allowfullscreen><\/iframe>\n<\/div><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Luisa Schmid und Lukas Rissing glauben daran, dass jeder Mensch seinen eigenen Weg finden sollte. Durch das Reisen parallel zum Studium erkundet man die Welt, seine berufliche Zukunft und sich selbst. WER SEID IHR UND WAS MACHT IHR? Lukas:&nbsp;Junge Menschen sind oft mit dem Problem konfrontiert, sich zwischen \u201eKarriere machen\u201c&nbsp;oder&nbsp;\u201eFreiheit und Leidenschaft genie\u00dfen\u201c entscheiden zu &hellip; <a href=\"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/blog\/start-up-studium-im-gepaeck\/\">Continued<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":8,"featured_media":10275,"template":"","blog_sections":[39],"class_list":["post-10075","blog","type-blog","status-publish","has-post-thumbnail","hentry","blog_sections-aus-dem-studium"],"acf":[],"featured_image_medium_large":{"url":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-content\/uploads\/crf_journey_A_photo_of_an_open_laptop_on_a_table-768x578.png","width":768,"height":578},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/blog\/10075"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/blog"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/types\/blog"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/users\/8"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/blog\/10075\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":10078,"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/blog\/10075\/revisions\/10078"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/media\/10275"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=10075"}],"wp:term":[{"taxonomy":"blog_sections","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.fernstudium-fresenius.de\/wp-json\/wp\/v2\/blog_sections?post=10075"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}